#Français

<iframe width="100%" height="166" scrolling="no" frameborder="no" allow="autoplay" src="https://w.soundcloud.com/player/?url=https%3A//api.soundcloud.com/tracks/1794717490&color=%23ff5500&auto_play=false&hide_related=false&show_comments=true&show_user=true&show_reposts=false&show_teaser=true"></iframe><div style="font-size: 10px; color: #cccccc;line-break: anywhere;word-break: normal;overflow: hidden;white-space: nowrap;text-overflow: ellipsis; font-family: Interstate,Lucida Grande,Lucida Sans Unicode,Lucida Sans,Garuda,Verdana,Tahoma,sans-serif;font-weight: 100;"><a href="https://soundcloud.com/will-watkins-652512857" title="Will Watkins" target="_blank" style="color: #cccccc; text-decoration: none;">Will Watkins</a> · <a href="https://soundcloud.com/will-watkins-652512857/les-trois-economies" title="Les trois économies" target="_blank" style="color: #cccccc; text-decoration: none;">Les trois économies</a></div>

La plupart des dirigeants ne se rendent pas compte qu'il existe un conflit central au sein de leur organisation.

D'un côté, il y a la nécessité de faire toujours plus avec moins, qui est devenue omniprésente dans les technologies de l'information en raison d'une compréhension simpliste de la loi de Moore. Cela crée un environnement régi par la rareté et la conservation, ou une économie d'échelle, qui est motivée par l'efficacité. Lorsque l'informatique est gérée comme un centre de coûts au sein d'une organisation, elle est piégée dans cette économie et, par conséquent, un DSI développera son propre langage et sa propre compréhension de l'organisation.

À l'inverse, les directeurs de la technologie ont tendance à exister dans une économie encouragée par l'innovation, l'expérimentation et le besoin de se différencier. L'efficacité seule ne permet pas à une entreprise de se démarquer de ses concurrents ; l'avantage commercial provient plutôt de la prise de risques et de l'acceptation du changement. Dans cette économie de la différenciation, il faut souvent de nombreuses expériences ratées pour obtenir le résultat souhaité, et c'est donc l'efficacité, plutôt que l'efficience, qui l'emporte.

Le conflit survient lorsqu'un directeur de l'exploitation ou un directeur général de l'entreprise avisé, hyperconcentré sur l'amélioration des bénéfices des actionnaires, réalise que les deux économies sont nécessaires à la réussite. Le chiffre d'affaires est traditionnellement généré par l'économie de différenciation et l'optimisation des coûts par l'économie d'échelle. La capacité à passer sans heurt de l'une à l'autre renforce le résultat net et ravit les actionnaires !

Les deux économies ont toutefois des lexiques très différents. Dans l'économie d'échelle, nous utilisons des termes tels que réglementer, réduire, réutiliser, consolider et normaliser. En revanche, dans l'économie de la différenciation, nous parlons d'innovation, d'expérimentation, d'originalité, de personnalisation et d'accélération.

En tant que CXO, comment savoir quand et où changer de cap ?

Pendant la pandémie, Delta Airlines a pris la décision stratégique de s'orienter davantage vers une économie d'échelle en réalisant que sa base de passagers serait considérablement réduite. Elle a externalisé une grande partie de son assistance à la clientèle et de ses technologies de l'information en Inde, a licencié des employés et a réduit ses coûts d'exploitation. Cela lui a permis de survivre pendant les périodes de pénurie d'activité. Lorsque les affaires ont repris, presque du jour au lendemain, les centres d'appels indiens ont été débordés. Les voyages aériens reprenaient par vagues dans différentes parties du monde, comme aux États-Unis, alors que l'Inde se trouvait au cœur de la pire variante du coronavirus de la pandémie. Il fallait changer quelque chose pour regagner la satisfaction des clients.

Amazon a vécu une expérience très différente pendant la pandémie. Conscient de l'opportunité qui s'offrait à lui, Jeff Bezos a commencé à investir davantage dans la chaîne d'approvisionnement, en embauchant davantage de travailleurs dans les entrepôts et en intensifiant les livraisons à domicile pour répondre à la demande accrue. Les innovations technologiques et les idées commerciales expérimentales ont accéléré la croissance du chiffre d'affaires. Il restait peu de temps pour conquérir de nouvelles parts de marché et, un an après le début de la pandémie, Amazon affichait un bénéfice de 8,1 milliards de dollars, soit une augmentation de 220 % par rapport à la même période de l'année précédente. Le rythme était toutefois difficile à maintenir et les coûts opérationnels ont commencé à monter en flèche.

En fin de compte, les deux entreprises sont arrivées à la même conclusion : une nouvelle économie était nécessaire pour faire le lien entre échelle et différenciation. Si l'échelle est régie par l'efficacité et la différenciation inspirée par l'efficience, l'économie émergente de l'étendue évolue grâce au partage. La confiance est la monnaie d'échange entre les équipes, et plus une chose est utilisée, meilleure elle devient. Elle est définie par des concepts tels que la contribution, la collaboration, la communication, la communauté et la culture. "Les données sont le nouvel or", car la valeur et la résilience sont créées par la réutilisation. Outre les données, les modèles émergents, les meilleures pratiques, l'acquisition de compétences, l'apprentissage continu, la sécurité et la durabilité prospèrent tous dans cette économie d'envergure. Elle sert d'embrayage entre les économies d'échelle et la différenciation pour permettre au CXO avisé de se réorienter en fonction des opportunités ou des perturbations.

Les trois économies, présentées pour la première fois par Jabe Bloom, établissent une base commerciale pour la pensée plateforme. Les directeurs généraux qui ont une compréhension globale des trois économies peuvent s'adapter rapidement pour accroître les effets de réseau entre les producteurs de valeur et les consommateurs de valeur dans leur écosystème, accélérer l'avantage commercial grâce à la technologie et ravir les actionnaires en augmentant le résultat net.

Cliquez ici pour plus d'informations sur les trois économies. Rejoignez-nous dans notre aventure en explorant les modèles émergents, les meilleures pratiques établies et l'apprentissage continu. Cliquez sur "suivre" et inscrivez-vous à notre communauté pour recevoir des mises à jour supplémentaires.

N'oubliez pas que c'est l'enclume, et non le marteau, qui façonne l'acier.
